## ●全体を通して

・上から目線にならないように、なるべく読者に親身になるような感じで書いてみてください。

・むしろ、楽しい感じになるように、やや遊びを感じられるような文章でもOKです。

・記事の内容としては、読者が、記事に沿って実行して確認できる内容になるようにご注意ください。

・解説がメインの場合でも、なるべくどこかに手順を入れるようにしてください。

・実行する部分は、「1」「2」のように番号を振るなどして、手順として分かりやすくなるようにしてください。手順はなるべく端折らずに説明してください。

・下準備が長すぎて、どこまで説明してよいか分からないこともあると思います。あまりに長すぎる準備は端折った方がよいと思いますので、ご相談ください。



## ●原稿の表記統一について
・本文の語尾はですます調にしてください。

・見出しは「で・ある調」または「体言止め」でお願いいたします。

・ソフト名、サービス名、サイト名は、基本的に公式の表記に合わせてください。手打ちせず、サイトからコピペしたりしてください（打ち間違いが多いので）。

・カッコに入れて何かを補足する場合は、カッコの後ろに。をつけてください。
例）そういった事例が多くあります（あくまで筆者の見聞きした範囲ですが）。


## ●用字用語の統一
・ユーザ、サーバ、ヘッダ、フッタ、ウィンドウ、ソフトウェア
など。
音引き（「ユーザー」の最後の「－」などを音引きといいます）は、基本的になしで揃えてください。

+ ○ユーザ 　　　　　　×ユーザー
+ ○サーバ 　　　　　　×サーバー
+ ○ヘッダ 　　　　　　×ヘッダー
+ ○ウィンドウ 　　　　×ウインドウ
+ ○ソフトウェア 　　　×ソフトウエア
+ ○インタフェース 　　×インターフェース
+ ○アーキテクチャ 　　×アーキテクチャー
+ ○エディタ 　　　　　×エディター
+ ○コンピュータ 　　　×コンピューター
+ ○メモリ 　　　　　　×メモリー
+ ○Web　　　　　　　　×ウェブ


・数字は「1つ」「2つ」と表記（数字は半角）。
・ただし、サイトやソフトウェアの操作解説部分は、その表記に合わせてください。


## ●カッコ類について
・サイト名、サービス名などは基本的に「」でくくってください。
例）「Facebook」「Twitter」

・ソフトのメニューなども「」でくくってください。
例）ブラウザーの「表示」メニューから…

・メニューが長い場合は間を「→」で区切ってください。
例）メニューから「表示→ツールバー→標準」を選択します。


## ●図版
・画面キャプチャを撮る場合、基本的にはWindowsか、Macintosh、どちらかで統一してください。

・ブラウザの種類も統一してください（差し支えなければChromeをお使いください）。

・お使いのモニターが大きい場合、ブラウザやソフトをフル画面にしてキャプチャを撮ると、横幅が大きすぎる場合があります。ブラウザやソフトの横の解像度を1000ピクセル以内にしてキャプチャしてください。

・基本的にはブラウザやソフトの全体をキャプチャしてください（説明に関係あるところのみではなくて、全体の方が扱いやすいのです）。

・画像はWordなどに貼り付けず、PNGやPDF、JPGなどの形式で保存してお渡しください。

・キャプチャ図について、「ここに入力する」というような意味での囲みを付けたい場合があると思います。その場合、囲みをつけない元ファイルを残したまま、別ファイルとして、囲みをつけたファイルをご用意ください。
原稿の説明で「左上のテキストフィールドを囲む」のように入れていただければ、こちらで囲みをつけることも可能ですので、その場合は元ファイルのみお渡しください。

・画面のキャプチャではない、概念図などは、pptファイル、aiファイル、手書きの写真など、何でもOKですので、下絵をご用意ください。


## ●図への参照
・本文中に、［fig1］などのような表記（この場合の図のファイル名はfig1.png）で、適宜図版への参照をいれてください。

## ●ソースコード表記
・そのソースコードまたはプログラムが何であるか、またはどこで入力するものかを、見出しなどで説明してください。
（例：index.html、HTMLファイル、ターミナルで実行、など）

・ソースコードについて、説明文で解説を加える場合は、ソースコードの行の右側に ---(1) など番号を振っておいてください。

・ソースコードを実行する場合は、どのように実行するかなども、初出の際にはかならず入れてください。

・ソースコードの実行結果はできれば図でご用意ください。



## ●ひらく言葉、ひらかない言葉

※「ひらく」はひらがなにする、という意味です。
以下は一般的な業界のルールなのですが、この本では違うルールにしたい、というものがあればお知らせください。


+ ○～すること 　　×～する事
+ ○～するごと 　　×～する毎
+ ○～するたび 　　×～する度
+ ○～するため 　　×～する為
+ ○～するほど 　　×～する程
+ ○～につき　 　　×～に付き
+ ○～のとおり　 　×～の通り
+ ○～のころ　 　　×～の頃
+ ○～のほか　 　　×～の他
+ ○～するとき　 　×～する時
+ ○～ところ　　 　×～所　（現状のところ、など）
+ ○～のほうが 　　×～の方が
+ ○～するわけ 　　×～する訳
+ ○ありうる 　　　×～あり得る
+ ○～していく 　　×～して行く
+ ○いただく　 　　×頂く
+ ○できる　 　　　×出来る
+ ○わかる　 　　　×分かる
+ ○～のごとく　 　×～の如く
+ ○～のような　 　×～の様な
+ ○さまざま　 　　×様々
+ ○しやすい　 　　×し易い
+ ○しづらい　 　　×し辛い
+ ○やさしい　 　　×易しい
+ ○よい　 　　　　×良い（場合によってはOK）
+ ○あらかじめ　 　×予め
+ ○いたします　 　×致します
+ ○および　 　　　×及び
+ ○さらに　 　　　×更に
+ ○すでに　 　　　×既に
+ ○すなわち　 　　×即ち
+ ○あらかじめ　 　　×予め
+ ○すべて　 　　　×全て
+ ○ぜひ　 　　　　×是非
+ ○そば　 　　　　×側
+ ○たくさん　　　 ×沢山
+ ○ただ　　　　　 ×只
+ ○ただし　　　　 ×但し
+ ○など　　　　　 ×等
+ ○ならびに　　　 ×並びに
+ ○まず　　　　　 ×先ず
+ ○また　　　　　 ×又
+ ○まで　　　　　 ×迄
+ ○なお　　　　　 ×尚
+ ○まったく　　　 ×全く
+ ○いったん　　　　 ×一旦
+ ○ください　　　 ×ください

+ ○先ほど　　　　 ×さきほど
+ ○後ほど　　　　 ×のちほど
+ ○特に　　　　　 ×とくに
+ ○詳しく　　　　 ×くわしく
+ ○～する上　　　 ×～するうえ
+ ○最も　　　　　 ×もっとも
+ ○概ね　 　　　　×おおむね
+ ○～箇所　 　　　×～か所






